% -*-coding: utf-8 -*-

\defaultfont

\BiChapter{水下绳驱机械臂结构研制}{Some Tricks of Using this Template}
\label{Tricks}

\BiSection{引言}{Something About Templates}
\label{tricks:abouttemplates}

本章面向其水下抓取作业需求，研制一款水下绳驱机械臂。该机械臂采用绳驱动结构，将质量较大的驱动电机后置于基座，从而有效减小运动过程中对运载器的扰动。为此，本章围绕绳驱机械臂的结构设计展开研究，具体内容包括：总体方案设计、本体结构设计、驱动绳走线分析、驱动密封舱设计。

\BiSection{水下绳驱机械臂设计要求}{Something About Templates}
针对搭载于微小型运载器的对海底作业的绳驱机械臂，在设计时需要达到的以下四个设计要求：

(1) 机械臂安装于运载器的正下方，能够完全折叠；

(2) 机械臂完全伸展下探深度要大于500mm；

(3) 机械臂运动部分重量不大于3Kg；

(4) 机械臂承载能力1Kg的有效负载。

\BiSection{机械臂总体结构设计}{Something About Templates}
\BiSubsection{机械臂总体方案设计}{Necessary to Use Templates？}
\label{tricks:necessaryornot}
为兼顾小型化与低扰动设计需求，本文设计了一种水下绳驱机械臂。该方案采用驱动集成化策略，将所有动力源安置于单一密封舱内，通过绳索传动将电机力矩远端传递至各关节。这种设计不仅显著降低了机械臂的体积与质量，更有效减小了运动过程中的惯性扰动。针对多自由度带来的精度衰减与负载受限问题，本文在保证作业灵活性（通过载体-机械臂协同实现）的前提下，采用3自由度（肩部水平转动、肘部俯仰、腕部俯仰）的构型。其基本结构示意如图所示。


为实现机械臂在运载器底部的完全折叠归位，常规铰链关节受限于转动行程，难以满足紧凑的空间收拢要求。为此，本文设计了一种关联双铰链滚动机构以改进肘部关节。该结构通过扩展关节的可折叠空间，使大臂在非工作状态下能够完全嵌套于载体正下方。此种收拢设计显著优化了系统的空间包络圆，有效降低了运载器在巡航搜寻阶段的流体阻力。改进后的可折叠绳驱机械臂结构如图所示。

\BiSubsection{机械臂本体结构设计}{Which Templates I should Select？}
本节基于前述水下绳驱总体方案，详细阐述其三自由度驱动原理及关键关节的具体结构设计。

(1)关节1水平旋转关节设计
水平旋转关节采用基于欧拉-埃特尔魏因（Euler-Eytelwein）绞盘原理的单绳循环驱动方案。该机构利用绳索与绕线盘之间的摩擦力实现力矩传递，具体设计如下：
\begin{itemize}
    \item \textbf{驱动原理与缠绕逻辑}：该关节由单根高强度驱动绳构成闭环传动回路。如图2.X所示，驱动绳起始于驱动绞盘（主动轮），经特定路径绕至关节旋转绞盘（从动轮），最终返回并固定于同一驱动绞盘上。驱动绳在驱动轴上采取“一端正绕、一端反绕”的配置，当电机带动驱动轴旋转时，绳索的一端被收卷，另一端被释放，从而驱动关节绞盘同步转动。
    \item \textbf{绞盘放大效应与防滑设计}：为确保动力传递的可靠性并防止非线性打滑，本设计利用了绞盘方程（Capstan Equation）：
    \begin{equation}
        T_{load} = T_{hold} \cdot e^{\mu\phi}
    \end{equation}
    其中，$T_{load}$ 为负载端张力，$T_{hold}$ 为紧边张力，$\mu$ 为绳索与盘面的摩擦系数，$\phi$ 为绳索在绞盘上的总包角。通过增加驱动绳在绞盘上的缠绕圈数（即增大包角 $\phi$），可以在较低的初始张力下获得较大的摩擦力，有效避免了动态负载下的绳索打滑现象。
\end{itemize}

(2)关节2肘部双铰链滚动关节
关节2肘部滚动关节，采用力放大机构。驱动绳通过一定滑轮和一动滑轮，通过增加驱动绳绕在定滑轮与动滑轮上的圈数来放大驱动张力。应用到肘部滚动关节上如图3.4所示。其中完全伸展状态如图3.4(a)，极端位置如图3.4(b)。

图3.4 关节2肘部驱动原理图
肘部滚动关节的两个滚动表面呈四分之一圆形，表面呈粗糙的锯齿状实现纯滚动防止打滑。两组定滑轮固定在近端连杆等距的点上，另一组放置在与远端连杆等距的点上。此布置可以实现对称运动。

根据设计要求机械臂能够实现完全折叠，将此滚动关节定滑轮与动滑轮斜向放置，实现滚动关节的完全折叠。如图3.5所示。其中，最大工作角度如图3.5(a)，完全折叠如图3.5
图3.5 关节2可折叠肘部驱动原理图
考虑该绳驱机械臂安装于水下运载器底部，水下运载器所处环境复杂，机械臂的意外碰撞不仅可能对自身及运载器造成物理性损伤，甚至影响水下任务顺利执行。为有效防止机械臂在作业过程中与水下运载器发生碰撞，设计关节角度限制结构，对关节的可旋转角度进行限制。设计的肘部关节如图3.6。其中最大工作角度如图3.6(a)，折叠状态如图3.6(b)，肘部关节工作角度0~180。因电机及其驱动器位于密封舱内，驱动绳需要从驱动轴通过水平旋转关节到达肘部旋转关节进行驱动。

(3)关节3腕关节
关节3腕关节驱动原理同关节1，其驱动绳从驱动轴到达腕关节的驱动绳布置在下节进行详细叙述。
基于对自由度布局、关节原理设计，设计出绳驱机械臂的三维结构如下图3.7所示。图3.7(a)为绳驱机械臂完全折叠状态；图3.7(b)为绳驱机械臂最大下探深度状态，最大下探深度730mm；图3.7(c)为机械臂完全伸展状态，前伸长度700mm。

绳驱机械臂总体长度1115mm，空重1.8Kg，水重0.4Kg。关节1可旋转角度为-90~90，关节2与关节3可旋转角度为0~180 。在运载器寻找作业目标时绳驱机械臂为完全折叠状态，到距离目标物一定距离时开始伸展机械臂进行作业任务。
\BiSubsection{驱动绳走线及导向设计}{Which Templates I should Select？}
\BiSubsection{驱动系统密封舱设计}{Which Templates I should Select？}
\BiSection{水下绳驱机械臂样机集成}{Something About Templates}
\BiSection{本章小结}{Something About Templates}
%\fi

%%% Local Variables: 
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "../main"
%%% End: 
